== 第12章　テーブルの設計
=== 12.1 システムとデータベース
----
データベース設計の流れ
1.INPUT:要件の一覧表(お客様から聴取したもの)
2.概念設計(管理すべき情報を整理する）
3.論理設計(概念設計で明らかになった各情報について、構造を整理し具体化する）
4.物理設計(特定のDBMS製品を使う前提にたち、論理設計の内容を具体化する）
5.OUTPUT:一連のDDL文(実行すれば必要十分なテーブルが生成されるもの)
----
=== 12.2　家計管理データベースの要件
----
要件聴取
-要件を抱えているお客様が複数いる場合、別の相手にインタビューすると新たな要件がでてきて概念設計の結果が変わる可能性がある
-> お客様同士で話し合いをしてもらいどのようにするか決定してもらう
-すでに紙などを使用して情報を管理している場合、それを入手しておくとテーブル設計の補助資料として活用できる
----
=== 12.3　概念設計
----
概念をつかむためのヒント
エンティティ：「テーブル」のようなもの
属性：テーブルの「列」のようなもの
関係：「リレーション」のようなもの
例）書店の在庫管理を概念モデルで表す
エンティティ：書籍情報、在庫情報
属性：書籍のタイトル、価格
関係：在庫情報の「どの書籍が何冊あるか」という情報＝関係

ER図
-概念設計の成果はER図(ERD:Entity-relation diagram)にまとめる

IE(Information Enginering)に基づくER図
参考図参照

エンティティを導き出す方法
【ステップ1】
候補となる用語を洗い出す
-要件が実現されている姿を仮定して、そこに登場する「人」「物」「事実」「行為」などの用語を書き出す

【ステップ2】
不要な用語を捨てる

【ステップ3】
関連がありそうなものをまとめる
-例）「日付」「利用者」「内容」はいずれも「入出金行為」に関連する

【ステップ4】
エンティティ名と属性名にわける
-ステップ３でまとめたグループの中で「～の～」という日本語が成り立つ場合、前者がエンティティ名に、後者がその属性名になる
例）「入出金行為」はエンティティ名に、「日付」はその属性になる

※ER図ではエンティティの中にエンティティを作ること（二重構造）はできない
例）入出金行為の中に、入出金明細を作成したい...参考図参照
-> 入出金明細を取り出して、多重度で表す
    取り出したエンティティにもとのエンティティの主キーを属性として追加
----

image::https://cdn-ak.f.st-hatena.com/images/fotolife/m/miraesu/20181114/20181114102855.png[参考図]

=== 12.4 論理設計
----
論理設計の目的
-概念上のエンティティをリレーショナルデータモデルで取り扱いやすい形のテーブルに変形する

多対多の分解
-リレーショナルデータベースは多対多の関係をうまく扱うことができない
-2つのエンティティの対応を格納した中間テーブルを追加することによって「多対多」を2つの「１対多」の関係に変換する
----
[options="header"] 
|======================================================== 
|入出金行為　|タグづけ　|タグ
|入出金行為ID	|入出金行為ID(FK) 　|タグID
|   |タグID(FK) |
|日付	    |　|内容
|利用者名(FK) |	|
|内容  | |
|========================================================
----
キーの整理
-主キーをもたないエンティティには人工キーを追加

主キーが備えるべき3つの特性
・非NULL性：必ず何らかの値を持っている
・一意性：他と重複しない
・不変性：一度実行された値が変化することがない（主キーは一貫して同じ1行を指し示す）

正規化
-矛盾したデータを格納できないよう、テーブルを複数に分割していく作業
-原則「1つの事実は1箇所に」（分割していないと、データ更新時に複数の関連個所を正確に更新しなければならなくなる
----
=== 12.5 正規化の手順
----
正規形
-正規化によってテーブルが適切に分割された状態

正規化の流れ
-手元にあるエンティティ構造（テーブル構造）を、非正規形から第3正規形まで順次変形していく

非正規形
-セルの結合を行っている
-1つのセルに複数行書いている

第1正規形への変形
第1正規形達成条件
-テーブルのすべての行のすべての列に1つずつ値が入っているべき
-「繰り返しの列」や「セルの結合」が現れてはならない

非正規形->第1正規形にするステップ
【ステップ1】
繰り返しの列の部分を別の表に切り出す
‐元のテーブルから「繰り返しの列」の部分を別テーブルとして切り出し、切り出したテーブルに名前をつける
‐例）「費目ID」「費目名」「金額」の列を切り出し入出金明細テーブルとする

【ステップ2】
切り出したテーブルの仮の主キーを決める

【ステップ3】
主キー列をコピーして複合主キーを構成する
-もとのテーブルの主キー列を、切り出したテーブルにも加え、ステップ2の仮の主キーとあわせて複合主キーを構成

関数従属性(functional dependency)
‐「ある列Aの値が決まれば、自ずと列Bの値も決まる」という関係
-このとき、「列Bは列Aに関数従属している」という
-すべての非キー列は、主キーに綺麗に関数従属しているべきである

第2正規形への変形
目的：主キーに対する「きたない関数従属」（部分関数従属）の排除
第2正規形達成条件
-複合主キーをもつテーブルの場合、非キー列は、複合主キーの全体に関数従属すべき
-「複合主キーの一部の列に対してのみ関数従属する列」が含まれてはならない

第1正規形->第2正規形にするステップ
【ステップ1】
複合主キーの一部に関数従属する列を取り出す
-複合主キーの一部の列に関数従属している列を、別のテーブルとして切り出し名前をつける

【ステップ2】
切り出した列が関数従属していた列を、ステップ1で作ったテーブルにコピーして主キーとする

第3正規形への変形
第3正規形達成条件
-テーブルの非キー列は、主キーに直接、関数従属すべき
-「主キーに関数従属する列にさらに関数従属する列」は存在してはならない
目的：「主キーに対する間接的な関数従属」（推移関数従属）を排除

第2正規形->第3正規形にするステップ
【ステップ1】
間接的に主キーに関数従属する列を切り出す
-間接的に主キーに関数従属している列を、別のテーブルとして切り出して名前をつける

【ステップ2】
直接関数従属先だった列をコピーする
-切り出した列が関数従属していた列を、切り出したテーブルにコピーして主キーとする

３つの正規化で排除しようとするもの
第1正規形への変形：繰り返し列
第2正規形への変形：複合主キーの一部への関数従属（部分関数従属）
第3正規形への変形：間接的な関数従属（推移関数従属）
----
=== 12.6 物理設計
----
1.最終的なテーブル名、列名（物理名）を決定する
物理名：最終的にデータベース内にテーブルが作られる際のテーブル名や列名
論理名：論理設計までの段階で利用してきた名前

2.列の型を決定する

3.制約、デフォルト値を決定する

4.インデックスを決定する

5.その他

=>OUTPUT:テーブル設計仕様書
----
=== 12.7 正規化されたデータの利用
----
・管理するときは、データは複数のテーブルに分割してあるほうがよい（正規化）
・利用するときは、データは１つのテーブルに結合してあるほうがよい（結合）
----



                    

